%
\section{Negyedik előadás}
%
\begin{outline}
\1 fázis: az anyag összefüggő egysége, fizikai és kémiai tul. áll.
\1 halmazállapot: szilárd/folyadék, hőm.-től függ
\1 homopolimer: egyféle ismétlődő egység
\1 kopolimer: többféle
	\2 bipolimer (SAN)
	\2 tripolimer (ABS)
	\2 többi ritka
\end{outline}
%
\subsubsection{Kopolimerek csoportosítása}
%
\begin{outline}
\1 alternáló: $-A-B-A-B-$
\1 blokk: $-A-A-A-\dots-B-B-B-$
\1 random (etilén-propilén)
\1 ojtott (graft): 
			az egyik monomerből álló láncra utólag viszik rá a másik monomerből állót
\end{outline}
%
\subsection{Molekulák alakjai}
%
\begin{outline}
\1 lineáris
\1 lineáris elágazó
	\2 rövid ágak
	\2 hosszú ágak
\1 térhálós
\1 kefe/fésű
\1 létra
\1 parketta
\1 csillag
\1 dendrimer
\end{outline}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=5cm]{ea4_dend}
	\label{ea4_dene}
	\caption{Dendrimer}
\end{figure}
%
\subsection{Fázisok}
%
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=8cm]{ea4_kristaly}
%	\label{ea4_kristaly}
%	\caption{Kristály vs. amorf}
%\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 amorf fázis
	\2 lineáris: másodrendű kötések, áthurkolódások (megömleszthető)
	\2 térhálós: tényleges közések a molekulák között (nem megömleszthető)
\1 kristályos fázis
	\2 ismétlődő egység \sothat szabályosság
	\2 minden polimer kristályosodik, mértéke a szabályosságtól függ
	\2 krisztallit: térben rendezett, felszíne szabálytalan
	\2 ömledék
		\3 csak amorf
	\2 megömleszthető
	\2 lamella: polimerláncok hullámalakban rétegesen
\1 szefolit
	\2 gázból indul ki \sothat lamellák \sothat fibrillák
	\2 a fibrillák radiális irányban nőnek 
	\2 a fibrilla lamellából összeálló hosszú struktúrák
	\2 fibrillák közt amorf
	\2 lassú hűtés és kevés góc \sothat kevés, nagy szferolit
	\2 gyors hűtés és sok góc \sothat sok, kicsi szferolit
	\2 egy molekula átmehet több kristályos és amorf részen is
	\2 kristályos részarány: $20-60\%$
\end{outline}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{ea4_sphero}
	\label{ea4_sphero}
	\caption{Szferolit}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 parakristályos modell
	\2 folyamatos kristályos fázis, hibákkal
	\2 elsőfajú hiba: lokális tárfogatváltozás
	\2 másodfajú hiba: amorf részeket csinál
	\2 kristályos részarány: $>70\%$
\end{outline}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{ea4_krhiba}
	\label{ea4_krhiba}
	\caption{Kristályhibák}
\end{figure}
\begin{outline}
\1 fibrilláris szerkezet
	\2 kristályosodás alatt nyújtják \sothat rojtos micellák 
			(és kicsit az amorf részek is) orientálódnak
	\2 micella: mag-héj szerkezet
	\2 fázisok
		\3 rojtos micella
		\3 lamella
		\3 amorf
		\3 orientált amorf
		\3 sok \sothat nagy szilárdság
\end{outline}
